\documentclass[report, notitlepage]{jlreq}
\usepackage{docmute}
\usepackage{global}
\usepackage{./sub/local}

\makeindex
\makeglossaries

\title{代数学}
\author{Yahata}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
    代数学とは…何？

    第1部では群について述べる。
    第2部では環と加群について整理する。
    第3部では環と加群に関する種々の主題として
    線型代数、外積代数、代数幾何学、有限群の表現論に触れる。
    第4部では体について述べる。
\end{abstract}

% ============================================================
%
% ============================================================
\tableofcontents
\markboth{\contentsname}{}

% ============================================================
%
% ============================================================
\part{群}
\input{sub/part0}

\part{環と加群}
\input{sub/part1-1}
\input{sub/part1-2}
\input{sub/part1-3}

\input{sub/part2}

\part{体}
\input{sub/part3}

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{演習問題の解答}
\part*{演習問題の解答}

\includecollection{answers}

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{参考文献}
\renewcommand{\bibname}{参考文献}
\markboth{\bibname}{}
\part*{参考文献}

群、環、加群、体についてひととおり知るには
\cite{松坂76}や\cite{Lan02}がよいと思う。
\cite{松坂76}では初等整数論についても触れられている。
\cite{AB95}には群の表現について簡潔にまとまっている。
可換環論の本は\cite{AM69}が有名である。
非可換環論の本は\cite{AF92}がある。
結合的代数については\cite{Pie82}がよいと思う。
\cite{Rot15}にはテンソル代数などの話題も載っている。

{
    \renewcommand{\bibsection}{}
    \bibliographystyle{amsalpha}
    \bibliography{../mybibliography}
}

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{記号一覧}
\part*{記号一覧}

{
    \renewcommand{\glossarysection}[2][]{}
    \printglossary[title={記号一覧}]
}

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{索引}
\printindex

\end{document}