\documentclass[report, notitlepage]{jlreq}
\usepackage{docmute}
\usepackage{global}
\usepackage{./sub/local}
\def\assetspath{./}
\makeindex
\makeglossaries

\title{可微分多様体と微分幾何学の基礎}
\author{Yahata}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}
    多様体とは、曲線や曲面といった図形の概念を一般化したものであり、
    微分幾何学に限らず様々な幾何学の土俵となっている。
    微分幾何学は、多様体の上で微積分を用いて展開される幾何学であり、
    一般相対性理論をはじめとして物理学に多くの応用がある。

    本稿では可微分多様体および微分幾何学の基礎事項を整理する。
    第1部では可微分多様体の基礎と de Rham コホモロジーについて述べる。
    内容は\cite{Lee12}を参考にしている。
    第2部ではベクトル束と主ファイバー束の接続について述べる。
    扱う内容は\cite{小林04}をベースとし、
    定義などは\cite{Lee18}や\cite{Tu17}を参考にしている。
    第3部では擬 Riemann 多様体と計量について述べる。
    内容は\cite{Lee18}を参考にしている。
\end{abstract}

\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\markboth{\contentsname}{}

% ============================================================
%
% ============================================================
\part{可微分多様体の基礎}
\input{sub/part0}
\input{sub/part1}

\part{接続}
\input{sub/part2}

\part{計量と Riemann 多様体}
\input{sub/part3}

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{演習問題の解答}
\part*{演習問題の解答}

\includecollection{answers}

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{参考文献}
\renewcommand{\bibname}{参考文献}
\markboth{\bibname}{}
\bibliographystyle{amsalpha}
\bibliography{../mybibliography}

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{記号一覧}
\printglossary[title={記号一覧}]

% ============================================================
%
% ============================================================
\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{part}{索引}
\printindex

\end{document}